上回討論完Currying(vsPA), 今回就......

繼續講下其他higher order functions; FL裏面三個最常用嘅map, reduce同filter. 唔講噉多, 去片......呀唔係, 去圖先啱 :

1) Define two functions inc & isOdd and an array
(w/ checking for availability of JS's built-in Array.prototype.map,reduce,and filter)

2) Map function on inc function

3) Reduce function on inc function

4) Filter function on isOdd function

5) Ramda's way of using map, reduce and filter

6) Bonus: Haskell's way of using map, fold and filter

Steps 1 to 5 合埋後個output係咁樣嘅:

其實有幾點想強調下:
1) A higher order function means a function on function.
2) All higher order functions operate on arrays or array-like(e.g. arguments) data structure: e.g.
- To curry its own function and applied on its arguments
- To map/reduce/filter some other function applied on an array
3) JS's reduce should not be confused with Haskell's foldl/foldr functions, they're not
exactly the same!

大家如果有補充/指正, 請直說無妨!

Steps 1 to 5 合埋嘅coding在此:

high-order function唔一定係array like argument（除非你討論範圍係JS only，不過我唔識JS）。high-order function係一個概念，array係implementation details。基本上一個function嘅argument或return type係function type就係high order function。

可能我講得唔太清楚同太籠統, 應該咁講比較好:
A higher-order function such as map or filter normally operates on another ("lower-order") function and an array, and curry is a special case where the outer higher-order function operates on the inner lower-order function and an array-like structure, i.e. the function's arguments/parameters.

仲有冇補充?!

冇就我再補充少少, 上面講嘅lower-order functions有個specific terms畀佢, 就係我地成鬼日講嘅callback functions喇, i.e. a callback is just one of those input functions you give as a parameter to a higher-order function.

This is an interesting paper on fold. I must admit that I don't follow 100% of it in my first reading but I still learned something interesting.

咦, C4F兄終於搵到篇比較少technical terms嘅FL article介紹畀我地呢啲常人睇!
Lap過下, 原來fold都可以玩到咁多花款(最後個ack function未見過! ), 正, 有時間會慢慢"lun"下!

BTW, ack function 係乜嚟? 咁嘅?
A(0,0) = 1
A(0,1) = 2
A(1,0) = A(0,1) = 2
A(1,1) = A(0,A(1,0)) = A(0,2) = 3
A(1,2) = A(0,A(1,1)) = A(0,3) = 4
A(2,1) = A(1,A(2,0)) = A(1,A(1,1)) = A(1,3) = A(0,A(1,2)) = A(0,4) = 5
.
.
.
係咪類似Fibonacci numbers嘅物體嚟? Fibonacci就話同construction/design有關, 但Ack其實有乜實際應用層面?

試下喺Haskell度整個ack function出嚟, 個感覺似玩緊two dimensional fibonacci咁款 :

Ackermann Function 係第一個發現嘅computable但非primitive recursive function。有關primitive recursion嘅野係theoretical computer science嘅範疇。

應用上例子有inverse Ackermann function A^-1(n,n). A(n, n) 增長得超快，但inverse就超慢，差不多係constant. Union-and-find algorithm嘅time complexity同inverse Ackermann有關。Union-and-find係常用簡單algorithm，我讀year one時有學。

講開摺野。Haskell有左摺同右摺。例如

foldr (+) 0 [1..4] = (1 + (2 + (3 + (4 + 0)))) 留意1（list頭）響最外

foldl (+) 0 [1..4] = ((((0 + 1) + 2) + 3) + 4) 留意4（list尾）響最外

如果 list係有限長，foldr同foldl都可以處理。但係foldr可以摺無限長嘅list foldl就唔可以

Prelude> take 10 (foldr (\x ys -> x * 2 : ys) [] [1..])
[2,4,6,8,10,12,14,16,18,20]

Prelude> take 10 (foldl (\ys x -> ys ++ [x]) [] [1..])
GHC hang 咗好耐，我kill咗process。

因為Haskell係lazy evaluation，就算foldr嘅output係無限長，如果我地只有頭十個element嘅話，其實只有計頭十個就得。foldr嘅話最外嘅expression係list頭開始。如果係foldl，最外嘅expression係list尾，你要數晒條list先嘅以建立lazy evaluation嘅data structure，所以foldl唔可以摺無限長嘅list。

Hutton份paper有講foldr可以implement foldl，但講得唔係好詳細。我識識解釋點解

foldl f v xs = fold (λx g → (λa → g (f a x))) id xs v

例子(Haskell)：

foldl f 0 [1..4] = (f (f (f (f 0 1) 2) 3) 4)

f 0 1 = (\a -> f a 1) 0
(f (f 0 1) 2) = (\a -> f a 2) ((\a -> f a 1) 0)
= ((\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)) 0

so

(f (f (f (f 0 1) 2) 3) 4) = ((\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)) 0

問題係點樣講[1..4] 同 f 用foldr變成 (\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)？

foldr ? ? [1..4] = (\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)

因為我地用function composition，foldr嘅第二個argument好自然係id，第一個argument係一個function，暫時叫h

foldr h id [1..4] = (\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)

h = ?

foldr h id (1: [2..4]) = h 1 (foldr g id [2..4])
= h 1 ((\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2))
= (\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2) . (\a -> f a 1)

如果g = (\a -> f a 4) . (\a -> f a 3) . (\a -> f a 2)

h 1 g = g . (\a -> f a 1)
let h = \ x g -> g . (\a -> f a x)
= \x g -> (\a -> g(f a x))

so

foldl f v xs = foldr (\x g -> (\a -> g (f x z))) id xs v

如果list唔係無限長，foldr其實可以用類似technique用foldl嚟implement。

呢排玩緊幾隻CAS(e.g. Maxima, Mathics(open-source alternative to Mathematica), Octave(open-source alternative to MATLAB), GeoGebra-CAS view咁), 發現佢地default都有Fibonacci呢個function, 但係多數都冇Ackermann function, 唔知點解, 要自己define! Anyway, 原來CAS呢啲嘅係application software又係programming language嚟, 咁我當學多隻computer language囉, 哈!

BTW, 你地讀CS要掂嘅範疇真係多, 最基本要識Discrete Mathematics同Numerical Analysis先, 又要學埋乜嘢Theoretical Computer Science, 我呢啲非數/CS人真係見到都煩!

又BTW, 最近見你係舊登唔用最common嘅recursion玩Fibonacci, 反而用乜嘢Binet's formula去玩, 仲發現佢其實去到某個數會有accuracy問題發生, 幾過癮, 即刻用Mathics玩下呢條Binet's formula, ........但可惜, 唉, 睇唔到想睇嘅嘢添, 可能係我唔識用Mathics:

完全明白, 不過我平時好少留意呢啲細節, 哈. 總之以後要截lazy evaluation條龍(e.g.用take), 記住用foldr, 唔好用foldl, 否則infinite loop, loop到佛誕都未識停!

我都成日係人地啲blog見到話可以用foldr嚟implement foldl, 但冇詳細睇過點玩, 既然你咁有興緻係度講解下, 我就試下睇明唔明先, he he, anyway, thanks a lot!

呀係, 八掛一問, C4F兄你呢排成鬼日提data structure, 係咪你公司請緊人, 而你老板叫你盡用data structure呢考班candidates呢?!

今次整靚少少條Binet's Formula, 個overflow point居然可以去到1475, 哈!

你計到10^307就overflow，應該係用咗64-bit floating point。高登個post就係玩點樣解決呢個限制。

我公司一路都請人，好多年都係咁唔係淨係而家。data structures同algorithms係大IT公司面試一般都會問題目。

我成鬼日提data structure係因為data structures同algorithms係我興趣嚟。

typo, sorry.

I see!